\documentclass[a4paper]{amsart}


\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.6}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

%\title{Curso de C{\'a}lculo para {?`}ingenieros?}
%\author{Pedro Fortuny Ayuso}
%\date{\today}
%\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij{\'o}n. Universidad de Oviedo}
%\email{fortunypedro@uniovi.es}


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici{\'o}n}
\newtheorem{definition*}{Definici{\'o}n}

\newtheoremstyle{ejercicio}{13pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}
\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{ejercicio*}{Ejercicio}
\newtheorem{teoria}{Teor\'{\i}a}
\newtheorem{teoria*}{Teor\'{\i}a}



\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo....}
%\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo}}

% \newcommand{\grupo}[1]{
% \newpage
% \setcounter{ejercicio}{0}
% \thispagestyle{empty}
% \strut\vspace*{-40pt}
% \begin{center}
%   \small{\sc{Pr{\'a}cticas de aula del grupo #1 - \fecha}}\\
%   \vspace*{10pt}
%   \framebox{
%     \begin{minipage}{0.9\linewidth}
%       \begin{scriptsize}
%         Se pide, en todos los casos:
%         \begin{enumerate}
%         \item Contestar \emph{\textbf{razonadamente}}. La magia no
%           cuenta ning{\'u}n punto. Tampoco el usar Wolframalpha.
%         \item Cuando se responda que ``\emph{s{\'\i} puede ocurrir
%             algo}'', se deber{\'a} \textbf{dar un ejemplo}. Cuando se
%           responda que \emph{no}, se deber{\'a} explicar \textbf{por
%             qu{\'e}}.
%         \end{enumerate}
%       \end{scriptsize}
%     \end{minipage}
%   }
% \end{center}
% }
%\title{Problemas de Pr{\'a}cticas de Aula, C{\'a}lculo 2011-12}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}

\def\fecha{21 de diciembre de 2015}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-40pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Final diciembre --- Ampl. Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on --- Primera parte}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Calcular el momento de inercia de un cilindro con radio de la base
  $r$ y altura $h$ respecto de un eje que es paralelo al del cilindro (pero
  que está en cualquier lugar).
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Se considera un sólido limitado por el hiperboloide $x^2+y^2-z^2 =
  1$, desde $z=0$ hasta $z=+1$. Su densidad es proporcional a
  $z$. Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Calcular su centro de masas.
  \item Calcular su área (ojo: hay dos caras circulares y una
    hiperbólica).
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Considérese un conjunto acotado $S$ de $\mathbb{R}^3$, de volumen
  $V(S)>0$, y dos funciones $f$ y $g$, definidas en $S$ e
  integrables. Se sabe que en todos los puntos de $S$,
  $f(x)\leq g(x)$. Contestar:
  \begin{itemize}
  \item ¿Es verdad que el valor medio de $f(x)$ en $S$ es menor o
    igual que el valor medio de $g(x)$ en $S$?
  \item ¿Puede decirse lo mismo del valor medio de $\vert f(x) \vert$
    y el de $\vert g(x) \vert$?
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Considérese el campo $X=(x,y,z)$ definido en $\mathbb{R}^3$. Se
  pide:
  \begin{itemize}
  \item Calcular el flujo de $X$ en la semiesfera de radio $1$ y
    centro $(0,0,0)$ contenida en $z\geq 0$.
  \item Explicar si $X$ es o no un gradiente y, si lo es, calcular su
    potencial. Si no lo es, decir por qué. 
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Una esfera de radio $R$ se posa sobre el hueco circular de un cono
  (invertido) de radio de la base $r<R$ y altura $h$. Calcular el área
  del sólido resultante.
\end{ejercicio}
\vfill
\newpage
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Una piscina de $1000\mathrm{l}$ tiene un aliviadero por el que salen
  $2\mathrm{l}/\mathrm{s}$ y una tubería por la que entra la misma
  cantidad. La piscina, que está llena, contiene una solución de
  alcohol en agua al $3\%$ en volumen. Por la tubería entra agua
  pura. Calcular en qué momento la concentración será del $2\%$.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Se ha calculado una solución particular de una ecuación diferencial
  lineal con coeficientes constantes y ha salido $t^3\sen t$. ¿Quiere
  esto decir que hay raíces del polinomio característico de la
  ecuación homogénea asociada que son complejas?
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Se considera una curva $\gamma$ que rodea a un conjunto $S$ del
  plano. Se sabe que
  \begin{equation*}
    \int_{\gamma}(y, -x)\,d\vec{\gamma} = 41.
  \end{equation*}
  ¿Qué puede decirse de $\gamma$ y $S$?
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Un elemento tiene un periodo de semidesintegración de $1$
  año. Si se tiene una masa de $1\mathrm{kg}$, calcular en cuánto
  tiempo se tendrán $900\mathrm{g}$ \emph{utilizando la ecuación
    diferencial correspondiente}.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Calcular cuánto tiempo tarda en caer un objeto que se lanza
  \emph{hacia arriba} desde $1000\mathrm{m}$ con una velocidad inicial
  de $1\mathrm{m}/\mathrm{s}$ si la gravedad es de
  $10\mathrm{m}/\mathrm{s^2}$ y el rozamiento es proporcional a la
  velocidad con constante $r=0{.}1\mathrm{kg}/\mathrm{s}$.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Escribir una ecuación diferencial que describa la curva trazada por
  un cable que se deja colgar de dos extremos si se sabe que la
  densidad del cable es constante.
\end{ejercicio}
\vfill
\noindent\rule{2cm}{0.4pt}\\
\emph{Fecha:} \fecha.
\newpage
\setcounter{ejercicio}{0}
\def\fecha{15 de enero de 2015}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-80pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Final diciembre --- Ampl. Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on --- Segunda parte}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Un muelle con constante de Hooke $k=0{.}1$ está estirado en
  horizontal $1\mathrm{m}$ y se mueve (estirando más el muelle) a
  $1\mathrm{m}/\mathrm{s}$. Si el rozamiento del aire es proporcional
  a la velocidad con constante $0{.}1$, se pide:
  \begin{itemize}
  \item Plantear la ecuación diferencial del movimiento.
  \item Calcular en qué momento se alcanza una velocidad de
    $0\mathrm{m}/\mathrm{s}$ \emph{por vez primera}.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Una ecuación diferencial lineal con coeficientes constantes tiene
  como soluciones de su polinomio característico los números $2+3i$ y
  $2-3i$. ¿Puede corresponderse con un problema físico mecánico real?
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Plantear el cálculo del área de la curva $\rho = \cos 2\theta$ para
  $\theta\in[-\pi/4, \pi/4]$ utilizando una integral de línea.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Un elemento tiene un periodo de semidesintegración de $1$
  año. Calcular cuánta masa se ha de tener al principio para que al
  cabo de $2$ meses se tengan $3\mathrm{g}$.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Se invierte un capital de $1000$ euros al $5\%$ de interés (a tiempo
  continuo) anual. A esa inversión se le añade (de manera continua) un
  capital anual de $2000$ euros. Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Enunciar la ecuación diferencial del proceso del capital.
\item Calcular el capital al cabo de $20$ años.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Describir la ecuación diferencial del péndulo con rozamiento, con
  longitud $l$, masa $m$, gravedad $g$ y constante de rozamiento $r$.
\end{ejercicio}
\vfill
\noindent\rule{2cm}{0.4pt}\\
\emph{Fecha:} \fecha.
\newpage
\setcounter{ejercicio}{0}
\def\fecha{15 de enero de 2016}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-40pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Final diciembre --- Ampl. Cálculo --- 2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on --- Primera parte}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Calcular el momento de inercia de una esfera respecto de un eje que
  pasa por su centro.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Se considera un sólido limitado por el hiperboloide $x^2+y^2-z^2 =
  2$, desde $z=-1$ hasta $z=+1$. Su densidad es proporcional a
  $z^{2}$. Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Calcular su centro de masas.
  \item Calcular su área (ojo: hay dos caras circulares y una
    hiperbólica).
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: 1 por apartado]
  Considérese un conjunto acotado $S$ de $\mathbb{R}^3$, de volumen
  $V(S)>0$, y una función $f$ definida en $S$ e
  integrable. Contestar (razonadamente):
  \begin{itemize}
  \item ¿Es verdad que si $f(x)\leq 10$ entonces su valor medio es menor o
    igual que $10$?
  \item ¿Es verdad que si $f(x) \leq 10$ entonces
    \begin{equation*}
      \frac{\int \vert f(x) \vert \, dx}{V(S)} < 10?
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Considérese el campo $X=(2x+yz,2y+xz,xy)$ definido en $\mathbb{R}^3$. Se
  pide calcular el trabajo de $X$ en la curva $(t^2+1, 1, \cos(2\pi
    t))$ para $t\in[-1,1]$.
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Dado el campo $X=(x^2, y^2, z^2)$, calcular su flujo en la
  superficie del cilindro $x^2 + y^2 = 3$, $-1\leq z \leq 1$. Solo en
  la parte curva del cilindro, no en las ``tapas.'' 
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos]
  Una esfera de radio $R$ se posa sobre un cilindro hueco (un canuto)
  de radio $r<R$ y altura $h$. Calcular el área
  del sólido resultante.
\end{ejercicio}
\vfill

\end{document}
